ИЗ ЧАЙЛЬД ГАРОЛЬДА.

I.
Корабль готов мой, мачта гнется, 
Волна сердитая шумит, 
Морская чайка жадно вьется, 
И горько стонет и кричит. 
Угасло солнце за горою, 
Светла равнина впереди, — 
Уж звезды блещут надо мною... 
Прости же, родина, прости!

II.

И ты, мой дом осиротелый, 
Наследье древнее отцов, 
Где на пороге опустелом, 
Лишь воет стая верных псов... 
За утра солнце вновь проснется 
И вспыхнет новая заря, — 
Мне море, небо улыбнется! 
Но не родимыя поля!

III.

Мой паж, приближься! 
Что ж так мрачен? 
Дитя, твой взор унынья полон! 
Иль ветра вой тебе так страшен, 
Иль шум бунтующихся волн? 
Ты вдаль глядишь, осиротелый, 
Какою грустию томим? — 
Не так летает сокол смелый, 
Как мы с тобою полетим!

IV.

— Не страшна мне волна морская, 
И с воплем ветра свыкся я, 
Но не дивись! тоска иная 
Лежит на сердце у меня! 
Со всем, что мило, я расстался, 
Перешагнув родной порог... 
Сэр-Чайльд один теперь остался 
Мне на земле, да в небе Бог!

V.

Отец, в тоске неутолимой, 
Был тверд, прощаяся со мной, 
Но сколько матери любимой 
Готовлю слез в тиши ночной! — 
Когда б я был мой друг моложе, 
И сердцем чист как ты, дитя, 
С твоей невинностию то, же 
С тобой заплакал бы и я.

VI.

Приближься ты, служитель верный, 
Но как ты бледен и угрюм! 
Страшишься ль пропасти безмерной 
Или корсаров, добрый грум? — 
О нет! их клики мне не страшны, 
Мне с ними свыкнуться пора... 
А вот жена моя напрасно 
Прождет, проплачет до утра.

VII.

К малюткам с берега вернется... 
Об их отце чтож им сказать?.. 
Она слезами обольется, 
Не станет бедным отвечать. — 
Твою тоску я понимаю... 
Моя ж свободно дышет грудь: 
Я все без горя покидаю, 
Смеясь пускаюсь в дальний путь!

VIII.

Слезам и жен и дев прекрасных, 
Увы! давно не верю я — 
Поток их слез любовью страстной, 
Другой осушит без меня.
Все кинул я без сожаленья, 
И мне ль не вверится волне... 
Есть у меня свое мученье, 
Что не о чем поплакать мне?

IX.

Сильней, сильней пусть парус веет! 
О, как легко мне в даль лететь! 
Меня никто не пожалеет, 
Так стану ль я о ком жалеть? 
Лишь воет верный пес за мною, 
Вдали, в полночной тишине, 
Пакормленный чужой рукою... 
И он забудет обо мне!

X.

Лети ж, корабль мой! всею силой 
Стремися в даль, в ночной тиши! 
Мне, кроме родины постылой, 
Все страны мира хороши. 
Простясь с лазурною волною 
С невольным трепетом в груди 
Сдружусь я с степию глухою... 
А ты, о родина прости! 

Д. Бржеский. 
С. Березовка 1845.